    
    
    
    

    

    \hypertarget{duxe9coder-le-module-this}{%
\section{\texorpdfstring{Décoder le module
\texttt{this}}{Décoder le module this}}\label{duxe9coder-le-module-this}}

    \hypertarget{exercice---niveau-avancuxe9}{%
\subsection{Exercice - niveau
avancé}\label{exercice---niveau-avancuxe9}}

    \hypertarget{le-module-this-et-le-zen-de-python}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{Le module \texttt{this} et le \emph{Zen
de
Python}}{Le module this et le Zen de Python}}\label{le-module-this-et-le-zen-de-python}}

    Nous avons déjà eu l'occasion de parler du \emph{Zen de Python}~; on
peut lire ce texte en important le module \texttt{this} comme ceci

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}1}]:} \PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{this}
\end{Verbatim}


    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
The Zen of Python, by Tim Peters

Beautiful is better than ugly.
Explicit is better than implicit.
Simple is better than complex.
Complex is better than complicated.
Flat is better than nested.
Sparse is better than dense.
Readability counts.
Special cases aren't special enough to break the rules.
Although practicality beats purity.
Errors should never pass silently.
Unless explicitly silenced.
In the face of ambiguity, refuse the temptation to guess.
There should be one-- and preferably only one --obvious way to do it.
Although that way may not be obvious at first unless you're Dutch.
Now is better than never.
Although never is often better than *right* now.
If the implementation is hard to explain, it's a bad idea.
If the implementation is easy to explain, it may be a good idea.
Namespaces are one honking great idea -- let's do more of those!

    \end{Verbatim}

    Il suit du cours qu'une fois cet import effectué nous avons accès à une
variable \texttt{this}, de type module~:

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}2}]:} \PY{n}{this}
\end{Verbatim}


\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{outcolor}Out[{\color{outcolor}2}]:} <module 'this' from '/usr/local/Cellar/python/3.7.0/Frameworks/Python.framework/Versions/3.7/lib/python3.7/this.py'>
\end{Verbatim}
            
    \hypertarget{but-de-lexercice}{%
\subsubsection{But de l'exercice}\label{but-de-lexercice}}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}3}]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} chargement de l\PYZsq{}exercice}
        \PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{corrections}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{exo\PYZus{}decode\PYZus{}zen} \PY{k}{import} \PY{n}{exo\PYZus{}decode\PYZus{}zen}
\end{Verbatim}


    Constatant que le texte du manifeste doit se trouver quelque part dans
le module, le but de l'exercice est de deviner le contenu du module, et
d'écrire une fonction \texttt{decode\_zen}, qui retourne le texte du
manifeste.

    \hypertarget{indices}{%
\subsubsection{Indices}\label{indices}}

    Cet exercice peut paraître un peu déconcertant~; voici quelques indices
optionnels~:

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}4}]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} on rappelle que dir() renvoie les noms des attributs }
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} accessibles à partir de l\PYZsq{}objet}
        \PY{n+nb}{dir}\PY{p}{(}\PY{n}{this}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{outcolor}Out[{\color{outcolor}4}]:} ['\_\_builtins\_\_',
         '\_\_cached\_\_',
         '\_\_doc\_\_',
         '\_\_file\_\_',
         '\_\_loader\_\_',
         '\_\_name\_\_',
         '\_\_package\_\_',
         '\_\_spec\_\_',
         'c',
         'd',
         'i',
         's']
\end{Verbatim}
            
    Vous pouvez ignorer \texttt{this.c} et \texttt{this.i}, les deux autres
variables du module sont importantes pour nous.

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}5}]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} ici on calcule le résultat attendu}
        \PY{n}{resultat} \PY{o}{=} \PY{n}{exo\PYZus{}decode\PYZus{}zen}\PY{o}{.}\PY{n}{resultat}\PY{p}{(}\PY{n}{this}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


    Ceci devrait vous donner une idée de comment utiliser une des deux
variables du module~:

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}6}]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} ces deux quantités sont égales}
        \PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{this}\PY{o}{.}\PY{n}{s}\PY{p}{)} \PY{o}{==} \PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{resultat}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{outcolor}Out[{\color{outcolor}6}]:} True
\end{Verbatim}
            
    À quoi peut bien servir l'autre variable~?

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}7}]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} se pourrait\PYZhy{}il que d agisse comme un code simple ?}
        \PY{n}{this}\PY{o}{.}\PY{n}{d}\PY{p}{[}\PY{n}{this}\PY{o}{.}\PY{n}{s}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{]} \PY{o}{==} \PY{n}{resultat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}


\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{outcolor}Out[{\color{outcolor}7}]:} True
\end{Verbatim}
            
    Le texte comporte certes des caractères alphabétiques

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}8}]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} si on ignore les accents, }
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} il y a 26 caractères minuscules}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} et 26 caractères majuscules}
        \PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{this}\PY{o}{.}\PY{n}{d}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}


\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{outcolor}Out[{\color{outcolor}8}]:} 52
\end{Verbatim}
            
    mais pas seulement~; les autres sont préservés.

    \hypertarget{uxe0-vous-de-jouer}{%
\subsubsection{À vous de jouer}\label{uxe0-vous-de-jouer}}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor}9}]:} \PY{k}{def} \PY{n+nf}{decode\PYZus{}zen}\PY{p}{(}\PY{n}{this}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{\PYZlt{}votre code\PYZgt{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
\end{Verbatim}


    \hypertarget{correction}{%
\subsubsection{Correction}\label{correction}}

    \begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
{\color{incolor}In [{\color{incolor} }]:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} NOTE}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} auto\PYZhy{}exec\PYZhy{}for\PYZhy{}latex has skipped execution of this cell}
        
        \PY{n}{exo\PYZus{}decode\PYZus{}zen}\PY{o}{.}\PY{n}{correction}\PY{p}{(}\PY{n}{decode\PYZus{}zen}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}



    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
    
